沒有回頭路，必須忍耐向前走（戴耀廷）

節錄

沒有回頭路，必須忍耐向前走（戴耀廷）

《國安法》已在香港生效130多天，當權者現在感覺良好，因街頭抗爭差不多絕迹，深信《國安法》的阻嚇力夠大。有《國安法》作後盾，特區政權正運用所有能用的法律資源壓制異見，包括取消教師資格，起訴查冊記者，檢控在議會抗爭的議員，要推倒多座認為是阻礙管治的大山。

在《國安法》時代，香港社會變得不再一樣，以前想不到會在香港發生的事，現在都發生了。因此，不少人都感到很不服氣，難以接受。要面對《國安法》時代的新形勢，就必須調整我們的心態。不是扭曲現實去使自己感覺上好過一些，而是以另一種心情去直視殘酷的現實，好讓自己能在腥風暴雨下仍能站立不倒。

的而且確，香港已不再一樣，但客觀地看，。。。。。。。。

其實這種心態與支持專制統治的人近似，他們經過過去一年多的社會動盪，渴望能重見安靜的街頭，社會回復穩定。因《國安法》的威嚇，表面看來他們的期望已達成了。但抗爭群眾在近一年的反送中運動提出的政治訴求，當權者完全沒有讓步。常理告訴我們，被壓抑了的政治訴求，沒得到滿足，當權者甚至連疏導一點兒的意願也沒有，現雖暫時被壓了下去，但到社會下一回出現另一爆發點時，爆發的程度必會更加厲害。因此，支持專制統治的人以為已回到了過去的平靜，那其實只是一種假象。

同樣，希望改變香港的人，也不用回望過去那段美好的自由日子，因這些日子已一去不復返了。香港已沒有回頭路，前面的路或是全面威權化甚至極權化，或是在時機來臨時出現根本巨變。

堅持壯大抗爭的力量

因此，在此時此刻，見到專制政權的種種打壓手段，我們要調校心態，不去比較現在與過去的落差，而是判斷專制政權當前壓制抗爭的手段有多厲害及如何應對。若這些手段還未傷及抗爭的筋骨，就表示抗爭可繼續下去，不需為這些過去不會有的荒謬打壓手段而灰心喪膽，反慶幸當權者愚蠢至用這些荒謬的打壓手段。因為打壓越是荒謬，只會把更多人由支持政權的那方，趕到反對的這方來。過去還會支持政權的人，在見到這些無理的打壓時，也難以接受專制統治的虛偽和醜惡。這樣，抗爭的力量只會繼續壯大下去。

但相信這改變的過程會很長，。。。。。。。

無論結果是怎樣，我們必須準備好要。。。。。。。。

在這條抗爭的不歸路上，走向民主的路徑。。。。。。。。。

戴耀廷